<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- Чтение по диагонали -->
    <technique name="Чтение по диагонали">
        <text id="0">
            <content>
                Зелёные растения – единственный вид живых существ, способный самостоятельно производить свою пищу. Растение получают пищу из воды, углекислого газа и минералов почвы, также они используют энергию Солнца. Этот процесс называется фотосинтезом. В результате также выделяется кислород, необходимый для всех живых существ. Животные пользуются пищей, созданной растениями, поедая растения или тех животных, которые питаются этими растениями. Без растений все животные и люди должны были бы умереть. Первые растения представляли собой отдельные клетки, плававшие в океане, покрывавшем всю землю. Постепенно некоторые клетки образовали соединения, каждое с особой задачей. Корень – чтобы удерживать растение на месте; стебель – чтобы обеспечить процесс фотосинтеза и размножение. Водоросли остались простейшими. Когда растения выбрались на землю, им пришлось приспособиться к жизни на суше без поддержки воды. Стебли растений становились толще, и у них развился корень. Первые наземные растения обитали лишь в сырых местах, однако нынешние растения распространены в разных местах: от границ арктических льдов до тропических джунглей. Первыми растениями, распространёнными на новой территории, были лишайники. Они нарастают, словно кора, на обнажённой поверхности скал. Умирая, они сгнивают и превращаются в первый слой почвы. На этом слое почвы вырастают мхи, и их смерть и разложение, в свою очередь, формирует второй слой почвы. Вскоре почвы становится достаточно, чтобы росли папоротники и цветковые растения. Таким образом развивается сообщество растений, обеспечивая пищей животных и образуя единую среду обитания. Ботаникам известно около 380000 видов растений. Большинство из них можно найти в тропических лесах. Из 250000 видов цветковых растений 90000 принадлежат к флоре Центральной и Южной Америки, а ещё 30000 – к флоре тропической Африки. Далее на север разнообразие растений уменьшается. В Великобритании насчитывается всего 1800 видов. Растения закрепляются практически везде на нашей планете. Однако их благополучию угрожают люди в своих поисках пищи, топлива и пространства для жизни.
            </content>
            <breakWords>
                <word>. Они</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Как называется процесс, с помощью которого растения производят себе пищу?">
                    <answer correct="true">фотосинтез</answer>
                    <answer>испарение</answer>
                    <answer>брожение</answer>
                </question>
                <question text="Какие три вещества растения используют для питания?">
                    <answer correct="true">вода, углекислый газ, минералы</answer>
                    <answer>кислород, азот, свет</answer>
                    <answer>белки, жиры, углеводы</answer>
                </question>
                <question text="Кто был первым живым организмом, подготовившим почву для других растений?">
                    <answer correct="true">лишайники</answer>
                    <answer>папоротники</answer>
                    <answer>мхи</answer>
                </question>
                <question text="Где на Земле встречается наибольшее разнообразие растений?">
                    <answer correct="true">тропические леса</answer>
                    <answer>арктические пустыни</answer>
                    <answer>горные вершины</answer>
                </question>
                <question text="Что угрожает благополучию растений?">
                    <answer correct="true">деятельность человека</answer>
                    <answer>изменения орбиты Земли</answer>
                    <answer>движения тектонических плит</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Если ты включишь радио, то услышишь человека, который говорит в сотнях и тысячах миль от тебя. Звук не распространяется так далеко. Чтобы направлять поток волн, используется передатчик. Радиоприёмник улавливает радиоволны и использует их для того, чтобы передать копию первоначального звука. Когда человек говорит в микрофон, его голос воспроизводит вибрацию воздуха. Микрофон превращает вибрацию в слабый переменный электрический ток, то есть в электрические сигналы. Электрические сигналы поступают на передатчик, который превращает их в радиоволны, заставляя ток резко подниматься и опускаться по антенне. Радиоволны выходят из передатчика в виде единого потока, это несущая волна. В простейших типах передатчиков сигналы из микрофона контролируют мощность испускаемых радиоволн. Это значит, что радиоволны пульсируют, меняя свою мощность, в соответствии со звуковой вибрацией. Такое управление радиоволнами называется манипулирование амплитудой. Пульсирующие радиоволны передатчика, радиосигналы, улавливаются антенной приёмника. Приёмник превращает волны вновь в электросигналы, которые поступают вновь в громкоговоритель. Громкоговоритель воспроизводит в воздухе точно такие же вибрации, как те, которые поступали в микрофон, так что мы слышим копию первоначального звука. Передатчики каждую секунду передают миллионы разных волн. Количество волн в секунду называется частотой. Она отмечена на шкале настройки радиоприёмника либо в килогерцах (тысяча волн в секунду), либо в мегагерцах (в миллионах волн в секунду). Различные станции используют различные частоты, поэтому, чтобы выбрать ту, которая тебе нужна, надо настроить приёмник. Радиоволны используются во многих других средствах коммуникации, кроме просто передачи звука. Полиция, пожарные, таксисты и врачи «скорой помощи» используют двухстороннее радио, чтобы переговариваться со штабом и друг с другом. Радиотелефон подключается к телефону сети через радио. Корабли и самолёты тоже используют радио для переговоров и ориентации, поскольку по сигналу радиомаяка они определяют своё местонахождение. Телевидение применяет радиоволны для передачи звука и изображения. По радио можно управлять большими космическими кораблями, моделями автомашин, лодками и самолётами. Некоторые радиоволны проходят тысячи километров вокруг земли, двигаясь между ионосферой и поверхностью земли. Они мчатся со скоростью 290000 (двести девяносто тысяч) километров в секунду. Мы не успеем и глазом моргнуть, как радиоволны совершат кругосветное путешествие.
            </content>
            <breakWords>
                <word>которые поступали в</word>
                <word>290000</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Что используется для преобразования звуковых вибраций в электрические сигналы?">
                    <answer correct="true">микрофон</answer>
                    <answer>антенна</answer>
                    <answer>динамик</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс управления мощностью радиоволн в соответствии с вибрацией звука?">
                    <answer correct="true">манипулирование амплитудой</answer>
                    <answer>электромагнитное торможение</answer>
                    <answer>вибрационное кодирование</answer>
                </question>
                <question text="В чём измеряется частота радиоволн?">
                    <answer correct="true">в килогерцах и мегагерцах</answer>
                    <answer>в метрах и литрах</answer>
                    <answer>в паскалях и ньютонах</answer>
                </question>
                <question text="Почему приёмник может принимать только одну нужную станцию?">
                    <answer correct="true">потому что он настраивается на определённую частоту</answer>
                    <answer>потому что звук изолируется микрофоном</answer>
                    <answer>потому что приёмник имеет один динамик</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используются радиоволны, помимо передачи звука?">
                    <answer correct="true">для связи, телевидения и управления</answer>
                    <answer>только для освещения</answer>
                    <answer>только для обогрева воздуха</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Радар позволяет нам обнаружить положение неподвижного объекта, даже если он находится очень далеко или в темноте. Радар необходим для авиадиспетчеров, которые с его помощью определяют высоту самолёта и место, где он находится, далеко ли от аэропорта. С помощью радара и другие виды транспорта могут двигаться, не рискуя столкнуться. Радар может рассмотреть очень маленькие предметы размером с насекомых или большие, величиной с гору. Для прогнозирования погоды используются радары, которые могут обнаружить приближение грозовой тучи или урагана. Учёные применяют радар для изучения атмосферы и других планет. Он также необходим для космических полётов: с помощью радара диспетчер на Земле может проследить путь ракеты до выхода за орбиту. Радар широко применяется в военных целях, поскольку он может предупредить о приближении вражеских ракет, самолётов или субмарин. Работа радара похожа на звуковое эхо, он обнаруживает объекты, посылая в их сторону микроволны. Передатчик радара направляет микроволны в небо. Когда волны натыкаются на какое-то препятствие, например, на самолёт, часть их отражается назад, к радарной тарелке, она передаёт их на приёмное устройство, которое преобразует волны в электрический сигнал. Учитывая промежуток времени, который понадобился для возвращения отражённых волн, лазерная установка определяет расстояние до самолёта. Местонахождение самолёта высвечивается как яркое или мигающее пятно на дисплее. Антенны радара вращаются так, чтобы охватить волнами весь горизонт. Почти все большие самолёты снабжены радарами, предупреждающими их о находящихся поблизости самолётах и о надвигающемся шторме. Радар на борту корабля посылает микроволны вдоль поверхности воды так, чтобы они отразились от любого корабля или неожиданного препятствия на пути судна. Первую радарную установку создал учёный Роберт Ватсон-Ватт. В 1935 году Британское правительство поручило Ватсон-Ватту изобрести "лучи смерти" для отражения атак вражеских самолётов. Это оказалось невозможным, но, исследуя данную идею, учёный изобрёл радар для обнаружения вражеских самолётов. Многие люди считают, что радар сыграл очень важную роль во Второй мировой войне.
            </content>
            <breakWords>
                <word>сигнал.</word>
            </breakWords>
            <questions>
                <question text="Какой принцип используется в работе радара?">
                    <answer correct="true">отражение микроволн (эхо)</answer>
                    <answer>испарение частиц</answer>
                    <answer>гравитационное притяжение</answer>
                </question>
                <question text="Кто изобрёл первую радарную установку?">
                    <answer correct="true">Роберт Ватсон-Ватт</answer>
                    <answer>Альберт Эйнштейн</answer>
                    <answer>Никола Тесла</answer>
                </question>
                <question text="Для чего авиадиспетчеры используют радар?">
                    <answer correct="true">для определения положения и высоты самолёта</answer>
                    <answer>для измерения температуры в салоне</answer>
                    <answer>для подсчёта пассажиров</answer>
                </question>
                <question text="Как радар определяет расстояние до объекта?">
                    <answer correct="true">по времени возвращения отражённых волн</answer>
                    <answer>по весу объекта</answer>
                    <answer>по цвету изображения на дисплее</answer>
                </question>
                <question text="В каком году была создана первая радарная установка?">
                    <answer correct="true">в 1935 году</answer>
                    <answer>в 1912 году</answer>
                    <answer>в 1960 году</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>

    <resources>
        <!-- Поиск ключевых слов -->
        <technique name="Поиск ключевых слов">
            <text id="0">
                <content>
                    Разные человеческие болезни, такие, как нарывы, пищевые отравления, воспаление легких или тиф, вызываются особыми возбудителями, бактериями. Человек, заболевший бактериальным заболеванием, обычно передает его другому, значит, эти заболевания заразны. Другие люди также подвергаются риску, и поэтому особенно важно вылечить эти болезни. Антибиотик – это лекарство, которое применяют врачи, чтобы вылечить эти болезни. Антибиотик – это естественный продукт, выделяемый грибками. Эти вещества могут служить защитой против бактерий. Антибиотики по-разному вредят бактериям и убивают их. Одни мешают бактерии выстроить собственный оборонительный вал. Без этого специального слоя бактерия взрывается. Другие антибиотики препятствуют бактериям вырабатывать протеин, которым они питаются, и без протеина бактерии умирают. Пока не были изобретены антибиотики, инфекционные заболевания убивали тысячи людей. Людям приходилось заводить огромные семьи, чтобы возместить эти утраты. Теперь большинство этих болезней можно вылечить, но поскольку лекарства дороги, только богатые страны могут широко применять их. Доктор Александр Флеминг открыл первый антибиотик пенициллин благодаря счастливой случайности, когда занимался в своей лаборатории выращиванием бактерий. Споры плесени по ошибке попали в колбу с бактериями, и он заметил, что там, где вырастала плесень, бактерии погибали. Шершень, залетевший в лабораторию, не повлиял на эксперимент, но добавил шума.
                </content>
                <keyWords>
                    <word>бактерии</word>
                    <word>бактерия</word>
                    <word>бактерий</word>
                    <word>бактериям</word>
                    <word>бактерию</word>
                    <word>бактериями</word>
                    <word>антибиотик</word>
                    <word>антибиотика</word>
                    <word>антибиотику</word>
                    <word>антибиотики</word>
                    <word>антибиотиков</word>
                    <word>антибиотикам</word>
                    <word>пенициллин</word>
                    <word>Александр Флеминг</word>
                    <word>инфекционные заболевания</word>
                    <word>заразные болезни</word>
                    <word>инфекционная болезнь</word>
                    <word>заразная болезнь</word>
                    <word>плесень</word>
                    <word>плесени</word>
                    <word>плесенью</word>
                    <!-- Протеин и склонения -->
                    <word>протеин</word>
                    <word>протеина</word>
                    <word>протеину</word>
                    <word>протеины</word>
                    <!-- Грибки и склонения -->
                    <word>грибки</word>
                    <word>грибок</word>
                    <word>грибков</word>
                    <word>грибками</word>
                    <word>иммунная система</word>
                    <word>иммунной системы</word>
                </keyWords>
                <questions>
                    <question text="Что вызывает бактериальные заболевания?">
                        <answer correct="true">бактерии</answer>
                        <answer>вирусы</answer>
                        <answer>грибки</answer>
                    </question>
                    <question text="Как называется первый антибиотик, открытый Флемингом?">
                        <answer correct="true">пенициллин</answer>
                        <answer>тетрациклин</answer>
                        <answer>аспирин</answer>
                    </question>
                    <question text="Как антибиотики убивают бактерии?">
                        <answer correct="true">мешают строить защитный слой или вырабатывать протеин</answer>
                        <answer>нагревают их</answer>
                        <answer>изменяют их цвет</answer>
                    </question>
                    <question text="Кто открыл пенициллин?">
                        <answer correct="true">Александр Флеминг</answer>
                        <answer>Луи Пастер</answer>
                        <answer>Роберт Кох</answer>
                    </question>
                    <question text="Почему антибиотики не применялись повсеместно раньше?">
                        <answer correct="true">их не было до открытия пенициллина</answer>
                        <answer>они были слишком дешёвыми</answer>
                        <answer>их запрещали</answer>
                    </question>
                </questions>
            </text>
            <text id="1">
                <content>
                    Большинство людей, говоря о соли, имеют в виду то вещество, которое мы используем при приготовлении пищи. Однако учёные называют солью большое количество химических веществ, в том числе и обыкновенную соль. Соль образуется, когда атом водорода в кислоте вытесняется металлом. Все соли состоят из кристаллов. Столовая соль представляет собой белые кристаллы кубической формы. В химии столовая соль называется хлоридом натрия. Это один из самых полезных минералов на земле. На сегодняшний день для соли нашли более 16.000 (шестнадцати тысяч) способов применения. Кроме приготовления пищи, производства других химических веществ, соль используется в пищевой промышленности, для сохранения мяса, рыбы и овощей, а также при изготовлении таких продуктов, как масло и маргарин. Соль применяется при изготовлении керамики и лекарств. Соль нужна, чтобы зимой чистить дороги и тротуары от снега и льда. Чистая вода замерзает при температуре 0° (ноль градусов) Цельсия или 32° (тридцать два) градуса по Фаренгейту, но солёная вода замерзает при гораздо более низкой температуре, она растворяет снег и лёд и препятствует их замерзанию. Небольшое количество соли необходимо для правильного функционирования организма. Мы должны употреблять в пищу соль, потому что организм постоянно её расходует, например, соль выходит с по том во время работы или занятий спортом. Чтобы остаться здоровыми, нам нужно примерно полграмма соли в день, если мы не слишком потеем. Однако в среднем взрослый человек съедает в день от 5 до 20 граммов соли, то есть в 20 раз больше, чем нужно. Врачи считают, что излишек соли повышает риск сердечных заболеваний. На нашей планете много соли, но её добыть нелегко. Каменная соль – это, как правило, самая обычная соль, она залегает толстыми слоями глубоко под землёй. Эти слои сформировались очень давно, когда высохли доисторические моря. Знаменитые соляные копи находятся в России, Англии и Канаде. Иногда каменную соль добывают, просто выкапывая её из-под земли, но чаще в шахту закачивают воду или пар, создавая соляной раствор. Затем его выкачивают на поверхность и выпаривают воду, оставляя соль. В некоторых жарких странах соль добывают, отводя морскую воду в пруды. Когда морская вода испаряется, на дне остаётся морская соль. В 5 литрах морской воды содержится около 100 граммов соли.
                </content>
                <keyWords>
                    <!-- Соль и склонения -->
                    <word>соль</word>
                    <word>соли</word>
                    <word>солью</word>
                    <word>соле</word>
                    <!-- Хлорид натрия (не склоняется) -->
                    <word>хлорид натрия</word>
                    <!-- Кристаллы и склонения -->
                    <word>кристаллы</word>
                    <word>кристалл</word>
                    <word>кристаллов</word>
                    <word>кристаллам</word>
                    <word>кристаллами</word>
                    <!-- Каменная соль и склонения -->
                    <word>каменная соль</word>
                    <word>каменной соли</word>
                    <word>каменную соль</word>
                    <!-- Морская соль и склонения -->
                    <word>морская соль</word>
                    <word>морской соли</word>
                    <word>морскую соль</word>
                    <!-- Пищевая промышленность и синонимы -->
                    <word>пищевая промышленность</word>
                    <word>пищевой промышленности</word>
                    <!-- Добыча соли и синонимы -->
                    <word>добыча соли</word>
                    <word>добычи соли</word>
                    <!-- Сердечные заболевания и синонимы -->
                    <word>сердечные заболевания</word>
                    <word>сердечных заболеваний</word>
                    <word>сердечная болезнь</word>
                    <!-- Соляные копи и склонения -->
                    <word>соляные копи</word>
                    <word>соляных копей</word>
                    <word>соляным копям</word>
                    <!-- Замерзание воды и синонимы -->
                    <word>замерзание воды</word>
                    <word>замерзания воды</word>
                </keyWords>
                <questions>
                    <question text="Как называется столовая соль в химии?">
                        <answer correct="true">хлорид натрия</answer>
                        <answer>оксид кальция</answer>
                        <answer>сульфат магния</answer>
                    </question>
                    <question text="Для чего соль используется зимой?">
                        <answer correct="true">для очистки дорог от снега и льда</answer>
                        <answer>для обогрева домов</answer>
                        <answer>для полива растений</answer>
                    </question>
                    <question text="Как добывают каменную соль?">
                        <answer correct="true">выкапывают или выпаривают из раствора</answer>
                        <answer>извлекают из воздуха</answer>
                        <answer>фильтруют из рек</answer>
                    </question>
                    <question text="Почему избыток соли вреден?">
                        <answer correct="true">повышает риск сердечных заболеваний</answer>
                        <answer>вызывает аллергию</answer>
                        <answer>замедляет рост</answer>
                    </question>
                    <question text="Где содержится морская соль?">
                        <answer correct="true">в морской воде</answer>
                        <answer>в почве</answer>
                        <answer>в воздухе</answer>
                    </question>
                </questions>
            </text>
            <text id="2">
                <content>
                    Измерив температуру предмета, мы узнаём, насколько он горяч. Но это не скажет нам, какой у него запас тепла. К примеру, раскалённая искра гораздо горячее чашки чая. Чашка чая больше, и потому в ней больше запас тепла. Температура и тепло – не одно и то же. Для измерения температуры применяется термометр, шкалу, которой пользуются для измерения. Большинство стран пользуется шкалой Цельсия, то есть стоградусной шкалой. Замерзание воды обозначено как 0° (ноль градусов), а точка кипения соответствует 100° (ста градусам). Иногда в прогнозах погоды или в рецептах указывается шкала Фаренгейта. На этой шкале вода замерзает при 32° (тридцати двух), а кипит при 212° (двухстах двенадцати) градусах. В тёплый день температура поднимается до 20° (двадцати градусов) Цельсия или 70° (семидесяти) по Фаренгейту. Долина смерти в Калифорнии – одно из самых жарких мест на земле. Температура там поднимается выше 45° (сорока пяти градусов) по Цельсию. Немногие существа могут выжить в таких условиях. Озеро Байкал в Сибири – одно из самых холодных мест на земле, зимой температура здесь опускается ниже 50° (пятидесяти) градусов по Цельсию. Существуют различные виды термометров. Некоторые используют спирт или жидкую ртуть, которые расширяются при нагревании. Как только температура поднимается, жидкость на конце термометра расширяется, поднимаясь по узкой трубке. Уровень жидкости соответствует определённому градусу на шкале. Некоторые термометры представляют собой ряд квадратов на полоске бумаги. Квадраты пропитаны различными химическими веществами, которые меняют цвет при определённой температуре. Существуют и электрические термометры, они состоят из небольшого зонда, присоединённого проводами к измерительному прибору. Когда температура меняется, меняется и сила тока в зонде. Электрические термометры широко применяются в промышленности и медицине. Температуру можно контролировать с помощью термостатов. Самое обычное место их применения – центральное отопление. Термостат располагается на стене и удерживает постоянную температуру автоматически, включая и отключая электричество. Термостат встроен в большинство утюгов, духовок, холодильников и морозильных камер. Когда утюг достаточно разогрет, термостат отключает его от сети и вновь включает его в сеть, когда утюг остывает. Многие термостаты имеют внутри биметаллическую полоску, состоящую из двух спаянных воедино кусков разных металлов. Когда температура повышается, биметаллическая полоска разогревается, и один металл расширяется сильнее, чем другой. В результате этого полоска искривляется, контакты расходятся, и электрический ток прерывается. Когда температура падает, биметаллическая полоска выпрямляется, и контакты вновь соприкасаются, электрический ток возобновляется. Термостаты контролируют не только электрический ток, в газовой духовке они контролируют поток газа.
                </content>
                <keyWords>
                    <!-- Температура и склонения -->
                    <word>температура</word>
                    <word>температуры</word>
                    <word>температуре</word>
                    <word>температурой</word>
                    <!-- Термометр и склонения -->
                    <word>термометр</word>
                    <word>термометра</word>
                    <word>термометру</word>
                    <word>термометры</word>
                    <word>термометров</word>
                    <!-- Шкала Цельсия (не склоняется) -->
                    <word>шкала Цельсия</word>
                    <!-- Шкала Фаренгейта (не склоняется) -->
                    <word>шкала Фаренгейта</word>
                    <!-- Термостат и склонения -->
                    <word>термостат</word>
                    <word>термостата</word>
                    <word>термостату</word>
                    <word>термостаты</word>
                    <word>термостатов</word>
                    <!-- Биметаллическая полоска и склонения -->
                    <word>биметаллическая полоска</word>
                    <word>биметаллической полоски</word>
                    <word>биметаллическую полоску</word>
                    <!-- Тепло и склонения -->
                    <word>тепло</word>
                    <word>тепла</word>
                    <word>теплу</word>
                    <!-- Долина смерти (не склоняется) -->
                    <word>Долина смерти</word>
                    <!-- Озеро Байкал (не склоняется) -->
                    <word>Озеро Байкал</word>
                    <!-- Электрические термометры и склонения -->
                    <word>электрические термометры</word>
                    <word>электрических термометров</word>
                    <word>электрический термометр</word>
                </keyWords>
                <questions>
                    <question text="Что измеряет термометр?">
                        <answer correct="true">температуру</answer>
                        <answer>вес</answer>
                        <answer>давление</answer>
                    </question>
                    <question text="При какой температуре замерзает вода по Цельсию?">
                        <answer correct="true">0 градусов</answer>
                        <answer>32 градуса</answer>
                        <answer>100 градусов</answer>
                    </question>
                    <question text="Как работает биметаллическая полоска в термостате?">
                        <answer correct="true">искривляется при нагреве, размыкая контакты</answer>
                        <answer>нагревает воздух</answer>
                        <answer>меняет цвет</answer>
                    </question>
                    <question text="Где находится одно из самых жарких мест на Земле?">
                        <answer correct="true">Долина смерти</answer>
                        <answer>Озеро Байкал</answer>
                        <answer>Сибирь</answer>
                    </question>
                    <question text="Для чего используются электрические термометры?">
                        <answer correct="true">в промышленности и медицине</answer>
                        <answer>в кулинарии</answer>
                        <answer>в строительстве</answer>
                    </question>
                </questions>
            </text>
        </technique>
    </resources>

    <!-- Чтение блоками -->
    <technique name="Чтение блоками">
        <text id="0">
            <content>
                Мы со всех сторон окружены смесью газов, которой мы дышим и которую называем воздухом. Мы не можем нюхать воздух или пробовать его на вкус, но когда поднимается ветер, мы чувствуем, как движется воздух. Без воздуха наша планете была бы пустой, безводной и безжизненной пустыней. Воздух в основном состоит из двух газов: кислорода (21%) и азота (78%). Есть ещё небольшое количество (менее 1%) аргона и ещё меньшие запасы углекислого газа, а также некоторых других газов. Углекислый газ очень нужен, поскольку им питаются зелёные растения. Растения нуждаются в углекислом газе, воде, минералах и энергии солнечного света, чтобы приготовить себе пищу. Этот процесс называется фотосинтезом. Он также служит для производства кислорода. В воздухе есть ещё множество других веществ: пыль, водяной пар, пыльца, семена, микроскопические животные, бактерии и газообразные промышленные отходы. Знаете ли вы, что ведро воздуха весит примерно столько же, сколько две страницы книги? Кажется, не так уж и много, но это означает, что в таком большом пространстве, как школьный зал, может поместиться более тонны воздуха, а это уже вес небольшого автомобиля. Вес воздуха всегда давит на нас сверху, но он не расплющивает нас, потому что воздух есть и внутри. Давление атмосферного воздуха может слегка колебаться, и это один из факторов, влияющих на погоду. Атмосферное давление можно измерить с помощью барометра. Падение давления предупреждает нас, что может начаться дождь. А высокое давление обычно означает, что погода будет хорошая. Давление воздуха можно увеличить, закачав больше воздуха в определённое пространство. В шины нужно закачать дополнительно воздух, тогда они смогут выдержать велосипед, машину и даже самолёт. Сжатый воздух действует в тормозах поездов и грузовиков. Реактивные самолёты также используют воздух. Они получают разгон благодаря тому, что засасывают большие массы воздуха, а затем выбрасывают его с большой скоростью.
            </content>
            <questions>
                <question text="Из каких основных газов состоит воздух?">
                    <answer correct="true">кислород и азот</answer>
                    <answer>водород и гелий</answer>
                    <answer>углекислый газ и аргон</answer>
                </question>
                <question text="Что растения используют для фотосинтеза?">
                    <answer correct="true">углекислый газ, вода, минералы, солнечный свет</answer>
                    <answer>кислород, азот, пыль</answer>
                    <answer>протеины, жиры, витамины</answer>
                </question>
                <question text="Как называется прибор для измерения атмосферного давления?">
                    <answer correct="true">барометр</answer>
                    <answer>термометр</answer>
                    <answer>гигрометр</answer>
                </question>
                <question text="Что указывает на возможный дождь?">
                    <answer correct="true">падение атмосферного давления</answer>
                    <answer>повышение температуры</answer>
                    <answer>увеличение влажности</answer>
                </question>
                <question text="Где используется сжатый воздух?">
                    <answer correct="true">в шинах и тормозах</answer>
                    <answer>в батареях</answer>
                    <answer>в лампах</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Из клеток состоят живые организмы и растения. Микробы и простейшие растения и животные, такие, как амёба, состоят лишь из одной клетки. Большинство живых существ состоит из большого количества клеток, которые соединяются друг с другом. К примеру, наши тела состоят из миллиардов клеток, которые можно увидеть только под мощным микроскопом. Большинство клеток устроено одинаково. Каждая из них окружена клеточной мембраной, которая удерживает её составные части. Внутри мембраны клетка делится на два составных отдела: ядро и цитоплазму. Ядро содержит гены. Гены – это химические инструкции, которые регулируют создание клетки, её функции и размножение. Цитоплазма – это желе, содержащее сотни химических соединений. Клетки используют их для производства новых материалов или получения энергии. Растительные клетки также имеют ядро и цитоплазму. Они окружены плотной стеной, которая называется целлюлозой. Внутри растительной клетки находятся зелёные хлоропласты, содержащие хлорофилл. Хлорофилл улавливает энергию Солнца, которая в соединении с водой и углекислым газом даёт растениям пищу. Этот процесс называется фотосинтезом. Группа клеток называется тканью. Клетки, составляющие ткань, принадлежат одному виду. Например, ткань сердечного мускула состоит из клеток, содержащих волокна протеина, которые могут сокращаться, когда получают от нервов сигнал в виде электрического импульса. Ткань нервов состоит из нервных клеток. К телу каждой клетки прикреплены длинные тонкие волокна, передающие нервные импульсы. Клетки размножаются делением. Гены, которые находятся в клеточном ядре, соединяются в длинные нити. Они называются хромосомами. Когда клетка готова к делению, каждая хромосома делится на две, и тогда в клетке появляется два полных набора хромосом. Затем ядро и цитоплазма делятся, и каждая половина получает полный набор генов клетки. Таким образом клетки размножаются, а растения и животные могут расти или заменять старые ткани.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что окружает клетку и удерживает её составные части?">
                    <answer correct="true">Клеточная мембрана</answer>
                    <answer>Цитоплазма</answer>
                    <answer>Хлоропласт</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс, при котором растения производят пищу, используя энергию Солнца?">
                    <answer correct="true">Фотосинтез</answer>
                    <answer>Дыхание</answer>
                    <answer>Деление клеток</answer>
                </question>
                <question text="Что содержится в ядре клетки?">
                    <answer correct="true">Гены</answer>
                    <answer>Хлорофилл</answer>
                    <answer>Целлюлоза</answer>
                </question>
                <question text="Как называется плотная стена, окружающая растительные клетки?">
                    <answer correct="true">Целлюлоза</answer>
                    <answer>Клеточная мембрана</answer>
                    <answer>Хромосома</answer>
                </question>
                <question text="Как называются нити, в которые соединяются гены перед делением клетки?">
                    <answer correct="true">Хромосомы</answer>
                    <answer>Волокна протеина</answer>
                    <answer>Нервные импульсы</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Как и большинство наземных животных, люди дышат воздухом. Дыхание должно продолжаться всё время, пока мы живём. Каждую минуту мы вдыхаем и выдыхаем примерно 12 раз. Дыхание – это процесс поглощения воздуха лёгкими и выбрасывание его из лёгких. Лёгкие находятся в груди, они соединяются с гортанью трубкой, которая называется трахеей. Проходя через нос или рот, воздух попадает в трахею. При вдохе объём груди увеличивается, и воздух засасывается в лёгкие. Это происходит, когда мускулы приподнимают рёбра и выгибают их наружу, а специальный мускул, находящийся под лёгкими (он называется диафрагмой), опускается вниз. При выдохе рёбра опускаются, а диафрагма приподнимается. Мускулы рёбер расслабляются, и рёбра опускаются. Грудь уменьшается в объёме, а поскольку грудь становится меньше, воздух выдавливается из лёгких. Лёгкие взрослого человека могут вместить 5 литров воздуха, но при нормальном дыхании вдыхается и выдыхается лишь пол-литра воздуха. Мы дышим всё время, потому что нашему организму нужен постоянный запас кислорода. Мы используем кислород, чтобы выделить энергию из своей пищи. Этот процесс называется окислением. Мы должны дышать также и для того, чтобы избавиться от углекислого газа, который является отходами процесса дыхания. При физических упражнениях нам нужно больше энергии для мускулов, чем в обычное время. Поэтому приходится дышать быстрее, чтобы получить больше кислорода и выделить больше энергии из пищи, находящейся в нашем организме. Мы, как и другие наземные живые существа, получаем кислород из воздуха. Из вдыхаемого воздуха кислород поступает в кровяные тельца (тельца крови), которые обращаются в кровеносных сосудах вокруг сердца. Кровь приносит кислород в каждую клетку тела, здесь происходит процесс окисления, то есть кислород соединяется с частицами пищи и выделяет энергию. Затем кровь выносит выделившийся углекислый газ обратно в лёгкие, чтобы выбросить его из организма. В организме любого животного процесс окисления производит тепло. Хладнокровные животные, например, черепахи, тоже получают небольшое количество тепла от окисления.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой процесс происходит в лёгких во время дыхания?">
                    <answer correct="true">поглощение и выбрасывание воздуха</answer>
                    <answer>переваривание пищи</answer>
                    <answer>очищение крови</answer>
                </question>
                <question text="Какая трубка соединяет лёгкие с гортанью?">
                    <answer correct="true">трахея</answer>
                    <answer>пищевод</answer>
                    <answer>аорта</answer>
                </question>
                <question text="Что заставляет грудь увеличиваться при вдохе?">
                    <answer correct="true">мускулы рёбер и диафрагма</answer>
                    <answer>сердце</answer>
                    <answer>позвоночник</answer>
                </question>
                <question text="Зачем организму нужен кислород?">
                    <answer correct="true">для выделения энергии из пищи</answer>
                    <answer>для охлаждения тела</answer>
                    <answer>для роста костей</answer>
                </question>
                <question text="Что выводится из организма при выдохе?">
                    <answer correct="true">углекислый газ</answer>
                    <answer>азот</answer>
                    <answer>водород</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>

    <!-- Предложения наоборот -->
    <technique name="Предложения наоборот">
        <text id="0">
            <content>
                Когда мы фотографируем какой-то предмет или человека, мы получаем двухмерное картинку. Если мы сделаем голограмму какого-то предмета или человека, изображение получится трёхмерным. Это означает, что голограмма имеет глубину. Мы можем осмотреть предмет со всех сторон, словно он перед нами. Для создания голограммы нужен специальный одноцветный луч лазера. Лазерный луч расщепляется на две половины. Одна половина направляется на объект, который отражает свет лазера. Этот свет смешивается со второй половиной луча, он называется референтный луч. И они создают узор, который называется интерференционной полосой. Голограмма – это фотография интерференционных полос, она не похожа на исходный объект. На пластинке с голограммой ничего увидеть нельзя. Чтобы разглядеть спрятанную в голограмме картинку, надо направить на неё луч света, причём, точно такой же луч, какой был использован при получении голограммы. Тогда, глядя сквозь голограмму, мы увидим предмет так, словно он и в самом деле стоит перед нами. Хотя только в одном цвете, цвете лазерного луча. Некоторые голограммы можно разглядеть и без лазера, при обычном освещении. Голограммы используются не только ради красивых картинок, но и, например, при заводском контроле. Они обнаруживают даже маленькие различия между одинаковыми предметами. Голография используется в космических кораблях, чтобы проверить надёжность всех деталей. Некоторые голограммы основаны на отражённом свете. Они используются в кредитных карточках. Трёхмерное изображение, которое легко разглядеть, поворачивая карточку к свету, очень трудно подделать.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что отличает голограмму от фотографии?">
                    <answer correct="true">трёхмерное изображение</answer>
                    <answer>чёрно-белый цвет</answer>
                    <answer>меньший размер</answer>
                </question>
                <question text="Что нужно для создания голограммы?">
                    <answer correct="true">одноцветный лазерный луч</answer>
                    <answer>обычная лампа</answer>
                    <answer>цветной свет</answer>
                </question>
                <question text="Как называется узор, создаваемый лучами в голограмме?">
                    <answer correct="true">интерференционная полоса</answer>
                    <answer>спектральная линия</answer>
                    <answer>волновой контур</answer>
                </question>
                <question text="Где используются голограммы для проверки деталей?">
                    <answer correct="true">в космических кораблях</answer>
                    <answer>в автомобилях</answer>
                    <answer>в бытовой технике</answer>
                </question>
                <question text="Почему голограммы на кредитных карточках трудно подделать?">
                    <answer correct="true">из-за трёхмерного изображения</answer>
                    <answer>из-за их размера</answer>
                    <answer>из-за их веса</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Вакуум – это абсолютно пустое пространство, из которого удалён воздух. Учёные не могут создать полный вакуум. Самый чистый вакуум находится в космосе, но и там встречаются частицы газа и пыли. Когда мы говорим о вакууме, мы обычно подразумеваем частичный вакуум, который получается при удалении большей части воздуха. Давление атмосферы старается закачать в вакуум воздух или жидкость. Так происходит, когда ты втягиваешь в себя напиток через соломинку. Ты засасываешь в себя воздух, создавая частичный вакуум. Атмосфера давит на напиток в твоём стакане, вынуждая его подняться по соломинке. Частичный вакуум в термосе сохраняет температуру напитка. Напиток наливают в бутылки с двойными стеклянными стенками. Большую часть воздуха между стенками выкачали, создав частичный вакуум с низкой теплопроводностью. Однако часть тепла излучается и в этом вакууме, но блестящие поверхности стен отражают его обратно. Несколько часов питьё остаётся горячим или холодным в зависимости от того, каким оно было изначально. Вакуумный пылесос засасывает грязь и пыль с мебели и пола. Его мотор вращает вентилятор, создавая внутри частичный вакуум. Воздух снаружи рядом с отверстием засасывается внутрь пылесоса, унося с собой грязь и пыль. Пыль поступает по трубке в мешок, который служит фильтром. Грязь остаётся там, а воздух уходит. Некоторые пылесосы надо толкать по полу, и у них есть вращающаяся щётка, которая собирает грязь. В другие пылесосы грязь засасывается через отверстие на конце длинной гибкой трубы.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое вакуум?">
                    <answer correct="true">пустое пространство без воздуха</answer>
                    <answer>жидкость под давлением</answer>
                    <answer>смесь газов</answer>
                </question>
                <question text="Как создаётся частичный вакуум в соломинке?">
                    <answer correct="true">при втягивании воздуха</answer>
                    <answer>при нагревании жидкости</answer>
                    <answer>при сжатии соломинки</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используется вакуум в термосе?">
                    <answer correct="true">сохранение температуры напитка</answer>
                    <answer>увеличение веса термоса</answer>
                    <answer>очистка жидкости</answer>
                </question>
                <question text="Как работает вакуумный пылесос?">
                    <answer correct="true">засасывает грязь за счёт частичного вакуума</answer>
                    <answer>нагревает воздух</answer>
                    <answer>выталкивает пыль наружу</answer>
                </question>
                <question text="Что задерживает грязь в пылесосе?">
                    <answer correct="true">фильтр-мешок</answer>
                    <answer>вентилятор</answer>
                    <answer>стеклянная стенка</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Бактерии живут всюду: в почве, в море, в воздухе. Это очень маленькие, микроскопические организмы. Бактерии существуют на коже человека и даже свободно парят в воздухе. В точке, которую мы нарисуем карандашом, может поместиться около сотни бактерий. По внешнему виду бактерии бывают самые разные, и их на земле столько, что их совокупный вес больше, чем вес всех живых существ, вместе взятых. Бактерии размножаются, постоянно делясь надвое. Это происходит так быстро, что за сутки одна бактерия может превратиться в тысячи миллионов. Бактерии принадлежат к числу древнейших обитателей земли. На севере, во льдах учёные нашли бактерии, жившие три миллиарда лет назад. Некоторые бактерии могут питаться, используя солнечную энергию. Этот процесс называется фотосинтезом. Но большинство живут на живых растениях и животных или в их останках, когда те умирают. Некоторые бактерии уничтожают мертвые растения и животных. Это полезно, потому что они способствуют возвращению ценных питательных веществ в почву, и таким образом растения могут использовать их для своего роста. Однако некоторые бактерии бывают вредны нам, потому что вызывают пищевые отравления и наиболее опасные для людей болезни, такие, как туберкулез, пневмония, холера и тиф. Вредоносные бактерии называются также микробами. Их можно убить антисептиками или лекарствами, которые называются антибиотиками. Вирусы намного меньше бактерий. Их действие заключается в том, что они внедряются в клетки и мешают их нормальной работе. Вирусы вызывают целый ряд заболеваний, от легких, таких, как самая обыкновенная простуда, до смертельных, таких, как бешенство и СПИД. Как правило, против вирусов нельзя использовать обычные антибиотики. Однако когда вирусы попадают в организм, иммунная система сама производит антитела, особого рода защитную систему, которая старается их уничтожить. Вакцина содержит мертвые или обезвреженные вирусы, подобные болезнетворным, она стимулирует иммунную систему производить антитела, так что в случае, если позднее на организм нападут вредоносные микробы, он будет отчасти подготовлен. Знаменитый ученый Луи Пастер открыл, что многие болезни вызываются бактериями. Он показал, что микробы переносят инфекцию от одного человека к другому. И он создал спасающие жизнь прививки.
            </content>
            <questions>
                <question text="Как размножаются бактерии?">
                    <answer correct="true">делением надвое</answer>
                    <answer>спорами</answer>
                    <answer>почкованием</answer>
                </question>
                <question text="Что делают полезные бактерии с мёртвыми растениями?">
                    <answer correct="true">возвращают питательные вещества в почву</answer>
                    <answer>превращают их в газ</answer>
                    <answer>окрашивают их</answer>
                </question>
                <question text="Какие болезни могут вызывать вредные бактерии?">
                    <answer correct="true">туберкулёз и пневмония</answer>
                    <answer>грипп и простуда</answer>
                    <answer>аллергия и астма</answer>
                </question>
                <question text="Как называются лекарства, убивающие бактерии?">
                    <answer correct="true">антибиотики</answer>
                    <answer>вакцины</answer>
                    <answer>анальгетики</answer>
                </question>
                <question text="Кто открыл, что бактерии вызывают болезни?">
                    <answer correct="true">Луи Пастер</answer>
                    <answer>Александр Флеминг</answer>
                    <answer>Роберт Кох</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>

    <!-- Слова наоборот -->
    <technique name="Слова наоборот">
        <text id="0">
            <content>
                Нас со всех сторон окружают газы. Воздух, которым мы дышим, - это смесь газов. Газы, а отличие от твёрдых и жидких тел, заполняют любую ёмкость. Многие газы невидимы и не имеют запаха и вкуса. Газы, находящиеся в воздухе, применяются в производстве. Кислород составляет 21% воздуха. Большое количество кислорода используется для производства стали из железа. Кислород прокачивается сквозь расплавленное железо, чтобы выжечь примеси и превратить железо в сталь. Иногда кислород соединяется с другим газом ацетиленом и сжигается. Карбидное пламя настолько горячее, что в нём плавится сталь, поэтому оно используется для соединения кусков стали в производстве или для разрезания стали. Азот составляет 78% воздуха. В отличие от кислорода, он не поддерживает горение, поэтому азот часто используют для заполнения контейнеров с горючими материалами. Азот также используют во взрывчатых веществах. Взрывчатые вещества используются для поисков газовых и нефтяных месторождений. Воздух содержит также в небольших количествах другие газы, в том числе углекислый газ. Углекислый газ используется в огнетушителях, поскольку он тяжелее воздуха, и, отрезав доступ кислороду, помогает погасить огонь. Углекислый газ используется также в шипучих напитках. Он растворяется в жидкости под высоким давлением, а когда напиток разливают в стаканы, углекислый газ выходит пузырьками. Ещё один газ, содержащийся в воздухе, называется гелий. Он не горит, не виден и не имеет запаха. Поскольку он очень лёгок, его используют в шарах и современных дирижаблях. Одно время в дирижаблях использовался водород, но, к несчастью, он горюч, и после множества аварий люди поняли, что он слишком ненадёжен. Теперь водород применяется преимущественно в производстве пищи, например, маргарина. Его также используют вместе с азотом в производстве удобрений. Неон и другие редкие газы используется в трубках, которые светятся, если через них пропустить электрический ток. Неоновые трубки используют в рекламе, которая светится по ночам. Природный газ, который мы сжигаем в печах и плитах, получился, как и нефть, из останков животных и растений, которые обитали на Земле миллионы лет назад. Его извлекают из-под земли. Основная его составляющая – газ метан.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой газ составляет 78% воздуха?">
                    <answer correct="true">азот</answer>
                    <answer>кислород</answer>
                    <answer>углекислый газ</answer>
                </question>
                <question text="Для чего используется кислород в производстве?">
                    <answer correct="true">для производства стали</answer>
                    <answer>для охлаждения металлов</answer>
                    <answer>для окраски тканей</answer>
                </question>
                <question text="Почему углекислый газ применяют в огнетушителях?">
                    <answer correct="true">он тяжелее воздуха и гасит огонь</answer>
                    <answer>он легче воздуха</answer>
                    <answer>он нагревает огонь</answer>
                </question>
                <question text="Какой газ используют в воздушных шарах?">
                    <answer correct="true">гелий</answer>
                    <answer>водород</answer>
                    <answer>метан</answer>
                </question>
                <question text="Где применяют неоновые трубки?">
                    <answer correct="true">в светящейся рекламе</answer>
                    <answer>в батареях</answer>
                    <answer>в шинах</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Все живые существа способны к росту, но для этого им требуется пища. Растения и животные добывают свою пищу по-разному. Растениям нужен углекислый газ из воздуха, вода и минеральные соли из почвы, а также солнечный свет, чтобы получить пищу для роста. Животным тоже нужна вода, однако им нужно много таких сложных пищевых компонентов, как углеводы, протеины, жиры и витамины. Они могут получить их, лишь питаясь другими растениями, или животными, или тем и другим. Хотя они используют разную пищу, растут растения и животные одинаково. Для роста живые существа должны производить новые клетки. Пищу, которую они получают, они превращают в материал для новых клеток. Новые клетки образуются так: уже существующие клетки увеличиваются и делятся на две. Этот процесс называется клеточным делением. Чем быстрее происходит клеточное деление, тем быстрее растёт животное или растение. По мере того, как младенец превращается в ребёнка, а затем во взрослого человека, в его теле происходит размножение многих типов клеток. Большинство органов нашего тела строится из клеток, которые способны к росту и размножению. Животные в разные периоды своей жизни растут с разной скоростью. Человек быстрее всего растёт в младенчестве, затем скорость роста замедляется, а затем ещё один рывок происходит в подростковом возрасте. Различные части тела также растут с разной скоростью. К примеру, голова младенца после его рождения растёт медленнее тела. В растениях деление клеток происходит в специальных центрах роста. Они обычно находятся на концах веток и корней. В почках из новых клеток создаются очень маленькие листья и части стебля. Рост корня происходит благодаря быстрому делению клеток, находящихся у самого его конца. Затем они достигают полного своего размера, словно крохотные баллончики наполняются водой. Время, которое требуется животным разных видов для достижения зрелости, бывает разным. Обычно чем больше животное, тем дольше оно растёт. Изменение роста строго контролируется с тем, чтобы размер и формы растущего животного или растения стали такими, какими они должны быть. Ростом управляют гормоны. У животных и растений разные гормоны, но действуют одинаково, управляя созреванием вплоть до взрослого состояния и способности к размножению.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что нужно растениям для роста?">
                    <answer correct="true">углекислый газ, вода, минералы</answer>
                    <answer>кислород, азот, белки</answer>
                    <answer>сахар, жиры, витамины</answer>
                </question>
                <question text="Как называется процесс деления клеток?">
                    <answer correct="true">клеточное деление</answer>
                    <answer>фотосинтез</answer>
                    <answer>окисление</answer>
                </question>
                <question text="Когда человек растёт быстрее всего?">
                    <answer correct="true">в младенчестве и подростковом возрасте</answer>
                    <answer>во взрослом возрасте</answer>
                    <answer>в старости</answer>
                </question>
                <question text="Где происходит деление клеток в растениях?">
                    <answer correct="true">в центрах роста на концах веток и корней</answer>
                    <answer>в листьях</answer>
                    <answer>в стволе</answer>
                </question>
                <question text="Что управляет ростом животных и растений?">
                    <answer correct="true">гормоны</answer>
                    <answer>ферменты</answer>
                    <answer>витамины</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Линзы в очках - это стекло или пластмасса особой формы, которая искажает луч света. Существует два типа линз. Вогнутыми называются линзы, которые тоньше в середине. Эти линзы рассеивают лучи света. Выпуклая линза толще всего в середине. Когда луч света проходит через выпуклую линзу, он сужается до точки, в которой линза его фокусирует. Выпуклая линза может использоваться в качестве увеличительного стекла. Если держать такую линзу над газетой, мы увидим, как увеличиваются под ней слова. Если над теми же словами держать вогнутую линзу, мы увидим, как слова уменьшаются. Если держать вогнутую линзу перед листом картона, повернутого к окну, линза образует на картонке маленькое перевёрнутое изображение окна. Это изображение мы называем отражением. Выпуклые линзы находятся в наших глазах. Они создают на внутренней поверхности глаза изображение того, что мы видим. Это изображение перевёрнуто, но наш мозг привык к этому и воспринимает его как нормальное. Мы можем использовать линзы очков, чтобы исправить зрение. В нормальном глазу свет фокусируется на сетчатке. В близоруком глазу свет фокусируется впереди сетчатки. Это можно исправить с помощью вогнутых линз. В дальнозорком глазу фокусировка происходит позади сетчатки. Это исправляется выпуклыми линзами. Линзы находят много применений в нашей жизни. Они используются в фотографии, когда перевёрнутое изображение переводится на плёнку. Линзы используются в микроскопах, чтобы увеличить предметы, слишком маленькие для нашего зрения. Линзы используются в биноклях, чтобы увеличить отдалённые предметы. Очень удалённые предметы, например, планеты солнечной системы, можно рассмотреть с помощью телескопа. И в нём тоже находятся линзы.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какой тип линз толще в середине?">
                    <answer correct="true">выпуклые</answer>
                    <answer>вогнутые</answer>
                    <answer>плоские</answer>
                </question>
                <question text="Что делает выпуклая линза с лучами света?">
                    <answer correct="true">фокусирует их в точке</answer>
                    <answer>рассеивает их</answer>
                    <answer>отражает их</answer>
                </question>
                <question text="Как исправляют близорукость?">
                    <answer correct="true">вогнутыми линзами</answer>
                    <answer>выпуклыми линзами</answer>
                    <answer>плоскими линзами</answer>
                </question>
                <question text="Где используются линзы в микроскопах?">
                    <answer correct="true">для увеличения маленьких предметов</answer>
                    <answer>для уменьшения изображения</answer>
                    <answer>для изменения цвета</answer>
                </question>
                <question text="Какое изображение создают линзы в глазах?">
                    <answer correct="true">перевёрнутое</answer>
                    <answer>увеличенное</answer>
                    <answer>размытое</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>

    <!-- Метод указки -->
    <technique name="Метод указки">
        <text id="0">
            <content>
                У нас дома есть много магнитов. В кухне они удерживают на месте дверь холодильника. Есть немало и других магнитов, которых мы не замечаем. Магниты есть в телевизорах или в таких приборах, как дрель. Магнитные силы исходят из двух точек, которые называются полюсами магнита. Один полюс "северный", а другой – "южный". Если сблизить два магнита "северными" полюсами, они попытаются разойтись, они отталкивают друг друга. То же самое происходит при сближении "южных" полюсов. Однако «северный» полюс и «южный» притягиваются. Полюса одного типа отталкиваются. Когда кусочек металла попадает в магнитное поле, он намагничивается и приобретает полюса, противоположные полюсам основного магнита. Вот почему он притягивается к магниту. Магниты притягивают некоторые металлы: железо, никель, кобальт и некоторые виды стали. Но существует много металлов, которые магнит не притягивают. Это медь, алюминий, бронза, золото, олово, серебро и свинец. Магнит притягивает оловянные консервные банки, потому что они сделаны из стали и только покрыты тонкой плёнкой олова. Материалы, которые притягиваются магнитом, сами превращаются в магниты. Если положить иголку возле магнита, она станет магнитом. Сталь останется намагниченной даже когда магнит уберут. Металлический гвоздь тоже намагничивается возле магнита, но он быстро утрачивает это свойство, когда магнит убирают. Магниты, способные сохранять свои свойства, называются постоянными магнитами. Большинство таких магнитов делают из стали, специальных металлических соединений или материалов, которые называются ферритами. Они делаются в форме прутьев, подков или колец. Учёные полагают, что в таких материалах, как железо и сталь, каждая группа атомов является маленьким магнитом. В нормальном состоянии атомы располагаются во всех направлениях, их магнитные свойства гасятся, но если материал подвергается воздействию магнита, атомы выстраиваются в едином направлении, и металл становится большим магнитом.
            </content>
            <questions>
                <question text="Какие полюса магнита притягиваются?">
                    <answer correct="true">северный и южный</answer>
                    <answer>северный и северный</answer>
                    <answer>южный и южный</answer>
                </question>
                <question text="Какие металлы притягиваются магнитом?">
                    <answer correct="true">железо, никель, кобальт</answer>
                    <answer>медь, алюминий, золото</answer>
                    <answer>свинец, серебро, бронза</answer>
                </question>
                <question text="Что происходит с иголкой возле магнита?">
                    <answer correct="true">становится магнитом</answer>
                    <answer>нагревается</answer>
                    <answer>меняет цвет</answer>
                </question>
                <question text="Как называются магниты, сохраняющие свои свойства?">
                    <answer correct="true">постоянные магниты</answer>
                    <answer>временные магниты</answer>
                    <answer>электромагниты</answer>
                </question>
                <question text="Из чего делают большинство постоянных магнитов?">
                    <answer correct="true">сталь, ферриты</answer>
                    <answer>медь, алюминий</answer>
                    <answer>пластмасса, стекло</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="1">
            <content>
                Горение – это химический процесс. Когда некоторые газы соединяются с кислородом воздуха, они производят много тепла и крохотные частицы. Эти частицы поднимаются вверх, накаляясь докрасна и даже добела. Это мы называем языками пламени. Каким бы ни был исходный материал, прежде чем он сгорит, он должен превратиться в газ. Это относится и к жидкостям, таким, как парафин, и к твёрдому топливу. Сгорая, вещество превращается в газ. Фитиль свечи покрыт воском. Когда мы зажигаем свечу, часть воска плавится и высвобождает газ, который начинает гореть. Его горение плавит следующую порцию воска, который, в свою очередь, начинает кипеть и высвобождать газ. Этот цикл выделения тепла и выделения газа поддерживает горение свечи. Любой огонь горит таким же образом. Когда люди обжигают уголь, они обычно кладут вниз бумагу и дерево, а сверху уголь. Бумага легко воспламеняется, даже спичка может нагреть её до такой степени, что она начнёт выделять газ, который загорится. Горение бумаги нагреет дерево, оно выделит газ, который, в свою очередь, загорится. А дерево горит долго, и этого времени хватает для того, чтобы разогреть уголь. Как только уголь разгорится, он выделит горючие газы, которые дадут достаточно тепла, чтобы высвободить следующую порцию газа и так далее. Для огня требуются три вещи: топливо, жар и кислород. Если чего-то не хватает, огонь не разгорится. К примеру, одеяло или огнетушитель погасят пламя, перекрыв доступ кислорода из воздуха. Большую часть своей истории человечество пользовалось огнём. Индустриальная революция XIX (девятнадцатого) века в основном зависела от силы пара, который получали с помощью огня. Без этой энергии многие научные достижения оказались бы невозможными. Одно из наиболее важных человеческих открытий состоит в том, что с помощью огня можно обрабатывать металлы. Долгое время только огонь давал людям достаточно тепла для приготовления пищи и для того, чтобы согреться в холода. До открытия электричества огонь также давал людям свет с помощью газовых и керосиновых ламп. Сегодня мы всё ещё пользуемся огнём для получения большей части необходимой нам энергии. Тепло, выделяющееся при горении угля, нефти и газа, используется для получения пара, который вращает генераторы электростанций. Генераторы производят электричество, так что теперь энергия огня используется более безопасным и контролируемым способом.
            </content>
            <questions>
                <question text="Что такое горение?">
                    <answer correct="true">химический процесс с выделением тепла</answer>
                    <answer>физическое испарение</answer>
                    <answer>механическое движение</answer>
                </question>
                <question text="Что необходимо для горения?">
                    <answer correct="true">топливо, жар, кислород</answer>
                    <answer>вода, свет, воздух</answer>
                    <answer>металл, давление, холод</answer>
                </question>
                <question text="Как свеча поддерживает горение?">
                    <answer correct="true">воск плавится и выделяет газ</answer>
                    <answer>фитиль нагревается и горит</answer>
                    <answer>воздух охлаждает воск</answer>
                </question>
                <question text="Как гасит огонь одеяло?">
                    <answer correct="true">перекрывает доступ кислорода</answer>
                    <answer>охлаждает топливо</answer>
                    <answer>увеличивает жар</answer>
                </question>
                <question text="Для чего использовался огонь в индустриальной революции?">
                    <answer correct="true">для получения пара</answer>
                    <answer>для освещения улиц</answer>
                    <answer>для зарядки батарей</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
        <text id="2">
            <content>
                Чтобы выжить и преуспеть, животное каждую минуту должно знать, что происходит в окружающем мире. Без их информации животное не сможет найти пищу, партнёра, место обитания, уберечься от хищников. Жизненно важная информация поступает через органы чувств. Зрение сообщает животным, как выглядят разные вещи и где они. Слух также сообщает о местоположении разных вещей и помогает общаться. Запах и вкус помогают отличить хорошую пищу от ядовитой. Осязание сообщает животным, какова вещь на ощупь, и рассказывает о ближайшем окружении. Глаза видят, уши слышат, язык пробует на вкус, нос улавливает запахи, то есть вся поверхность тела животного является его органом осязания. Органы чувств по нервам передают информацию в мозг животного, который обрабатывает все поступившие сообщения и складывает их в картину окружающего мира. Животному нужна информация и об его собственном теле, чтобы оно правильно функционировало. Для того чтобы двигаться, ему надо знать, в каком положении находятся различные части тела по отношению друг к другу. Ощущение равновесия необходимо, чтобы сохранить прямое положение и получить информацию о том, что какая-то часть тела у него повреждена. Эту информацию поставляют особые внутренние органы чувств. У человека есть специальные клетки в мускулах и суставах, которые контролируют движение тела. Есть органы равновесия, подключённые к внутреннему уху, и почти всюду в теле есть клетки, чувствительные к боли. Органы чувств адаптируются к образу жизни. У некоторых животных обыкновенные органы чувств могут быть сверхчувствительными в соответствии с их образом жизни. А другие животные развивают особые органы чувств. Летучие мыши находят дорогу в кромешной тьме, испуская высокочастотный звук, который они используют в качестве радара. Акулы ищут добычу в темноте, ориентируясь по исходящим от неё электрическим сигналам. Усики самца бабочки Императора так чувствительны к запаху самки, что он может обнаружить её в радиусе 11 километров. Разве это не удивительно?
            </content>
            <questions>
                <question text="Для чего животным нужны органы чувств?">
                    <answer correct="true">для получения информации об окружающем мире</answer>
                    <answer>для хранения энергии</answer>
                    <answer>для изменения цвета</answer>
                </question>
                <question text="Какой орган отвечает за осязание?">
                    <answer correct="true">поверхность тела</answer>
                    <answer>глаза</answer>
                    <answer>язык</answer>
                </question>
                <question text="Как летучие мыши ориентируются в темноте?">
                    <answer correct="true">с помощью высокочастотного звука</answer>
                    <answer>по запаху</answer>
                    <answer>по теплу</answer>
                </question>
                <question text="Что помогает акулам находить добычу?">
                    <answer correct="true">электрические сигналы</answer>
                    <answer>световые волны</answer>
                    <answer>ультразвук</answer>
                </question>
                <question text="На каком расстоянии самец бабочки Императора может учуять самку?">
                    <answer correct="true">11 километров</answer>
                    <answer>1 километр</answer>
                    <answer>100 метров</answer>
                </question>
            </questions>
        </text>
    </technique>
</resources>